\documentclass[draft, 12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc} % следующие две строки используются для
\usepackage[english,russian]{babel}   % руссификации AmSLaTeX
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,euscript,graphicx,wrapfig,multirow}
\usepackage{dsfont}
\textheight=240mm \textwidth=170mm
\hoffset=-17mm % сдвиг влево
\voffset=-17mm % сдвиг вверх

\begin{document}

\noindent УДК 517.925.7

\begin{center}
\textbf{О численном методе решения семейства интегро-дифференциальных уравнений с переменными коэффициентами, возникающих в финансовой математике} \\[3mm]
\textbf{О.~Е.~Кудрявцев}\\[2mm]
\emph{Ростовский филиал Российской таможенной академии}

\textbf{В.~В.~Родоченко}\\[2mm]
\emph{Южный Федеральный Университет}
\end{center}

\hyphenation{дифферен-циаль-ных дифферен-циаль-ные дифферен-циаль-ное}

\section{Аннотация}
Мы представляем новый численный метод решения семейства интегро-дифференциаль-ных уравнений с переменными коэффициентами, возникающих при вычислении стоимости барьерного опциона для широкого класса популярных моделей со скачками и стохастической волатильностью, вариация в которых подчиняется процессу CIR. Мы используем подходящие замены переменных для устранения эффекта корреляции, приближаем процесс вариации на малых отрезках времени при помощи специальным образом построенной марковской цепи, а затем в каждом из узлов цепи решаем задачи вычисления цены барьерного опциона при помощи метода линий. Для решения полученных задач используется авторский метод быстрой приближённой факторизации Винера-Хопфа. Итоговый ответ получаем при помощи рекуррентной процедуры, движущейся назад во времени по дереву вариации.

\section{Введение}


Со времен фундаментальных работ Е. Б. Дынкина, Р. Фейнмана и М. Каца известно, что решение уравнения диффузии в определенной области может быть интерпретировано как математическое ожидание выхода из нее винеровского процесса. В дальнейших исследованиях эта взаимосвязь была распространена, в частности, на процессы, комбинирующие диффузионную модель и модель Леви, траектории которых могут быть разрывными. В настоящее время процессы Леви используются при моделировании различных естественных и экономических явлений и привлекают внимание как исследователей, так и финансовых институтов. С точки зрения приложений в сфере финансовой математики, разработка инструментов для решения этих уравнений позволяет решать одну из важных прикладных задач -- задачу вычисления цен производных финансовых инструментов, в частности -- опционов.

Таким образом, вычисление функционалов от марковских процессов со скачками является важным и актуальным для приложений направлением исследования. Указанная задача является нетривиальной и сводится к решению достаточно сложных интегро-диффе-ренциальных уравнений с частными производными, известных как прямое и обратное уравнение Колмогорова, с определенными начальными и краевыми условиями. Как правило, аналитические методы непригодны для решения подобных уравнений, поэтому возникает необходимость привлечения современного аппарата вычислительной математики. 

В качестве базовой модели рассмотрим систему стохастических дифференциальных уравнений, записанную в форме Ито, которая описывает динамику положения $S_t$ частицы на прямой во взаимосвязи с процессом вариации $V_t$, которая подчиняется процессу CIR [1]. 
\begin{equation}
\begin{array}{l}
dS_t = (r-\lambda_J \zeta)S_t dt+\sqrt{V_t} S_t dZ^S_t+(J-1) S_t dN_t,
\smallskip\\
dV_t= \kappa_V(\theta_V-V_t)dt+\sigma_V\sqrt{V_t}dZ^V_t,
\smallskip\\
<dZ^S_t,dZ^V_t> = \rho dt,
\smallskip\\
\end{array}
\end{equation}
где $r$ -- неотрицательный параметр, $Z^S_t$ и $Z^V_t$ - винеровские процессы, связанные коэффициентом корреляции $\rho$. В скачковой части, $N_t$ представляет из себя пуассоновский процесс с интенсивностью $\lambda_J$, считающий к моменту $t$ количество одинаково распределенных скачков размера $J$. Процесс $N_t$ не зависит от процессов $Z^S_t$ и $Z^V_t$, а также независим от $J$.  Параметр $\kappa_V$ определяет скорость ``возврата'' процесса вариации к ``долговременному'' среднему значению $\theta_V$, $\sigma_V>0$ называется ``волатильностью'' вариации. Соотношение между  $\zeta$ и параметрами распределения $J$ подбирается из соображения мартингальности процесса $\exp(-rt)S_t$. 

В финансовых приложениях процесс $S_t$ в (1) моделирует динамику цены финансового актива, а параметр $r \ge 0$ имеет смысл безрисковой процентной ставки. Если величина скачков $J$ имеет логнормальное распределение $J\sim \mbox{LogN}(\mu_J, \sigma_J^2)$, тогда $\zeta = e^{\mu_J + \frac{1}{2}\sigma_J^2} - 1$ и мы получаем ``модель Бейтса'', описанную в работе [2]. В случае, если положить интенсивность скачков равной нулю, сохраняя динамику процесса вариации, система выродится в систему уравнений модели Хестона -- одну из наиболее известных моделей со стохастической волатильностью [3].

Если заменить процесс $V_t$ положительной постоянной $V_0$, то первое уравнение системы (1) будет описывать процесс Леви, известный в литературе как диффузия со скачками (англ. jump-diffusion), см. например, [4]. В частности, если $J$ имеет логнормальное распределение, то мы получем модель Мертона [5], а если положить интенсивность скачков равной нулю, модель сведётся к одной из наиболее исследованных и известных моделей финансового рынка -- модели Блэка-Шоулза [6].

%Описываемый метод позволяет охватить семейство моделей с различным образом распределёнными скачками, из семейства регулярных процессов Леви экспоненциального типа. Описание ограничений, накладываемых на вид процесса цены, при фиксированной вариации, можно найти в работе [7].
Целью работы является разработка универсального численного метода вычисления условного математического ожидания 
\begin{equation}
f(S,V,t) = M[e^{-r(T-t)}  {\bf 1}_{\underline{S}_T>H} G(S_T) | S_t = S, V_t = V],
\end{equation}
для моделей вида (1), где $H$ -- поглощающий барьер, $\underline{S}_T (= \inf_{0\le t\le T}S_T)$ -- процесс инфимума процесса $S_t$. 

Функционалы вида (2) возникают в финансовой математике при решении задачи о нахождении цены барьерного опциона в модели (1). Под ``барьерным опционом'' мы будем понимать контракт, по которому выплачивается определённая сумма $G(S_T)$ в момент окончания срока действия контракта $T$, при условии, что в течение срока действия контракта цена актива $S_T$ не упадёт ниже определённого барьера $H$ (down-and-out barrier option) или не поднимется выше определённого барьера $H$ (up-and-out barrier option). Например, для опциона, дающего право продать базовый актив по цене $K$ (``опцион put''), $G(S)=\max\{0, K - S\}$, а для опциона, дающего право купить базовый актив по цене $K$ (``опцион call''), $G(S)=\max\{0, S - K\}$.

Пусть $\tau = T-t$, тогда $F(S,V,\tau)\left(=f(S,V, T-\tau)\right)$ удовлетворяет следующему (см, например, [8]) интегро-дифференциальному уравнению в частных производных с переменными коэффициентами в области $S(\tau) > H$.
\begin{eqnarray*}
		\frac{\partial F(S,V,\tau)}{\partial \tau} &= &
		\frac{1}{2} VS^2 \frac{\partial^2 F(S,V,\tau)}{\partial S^2} +
		\rho\sigma_V VS \frac{\partial^2 F(S,V,\tau)}{\partial S \partial V} +
		\\
		\frac{1}{2} \sigma_V^2 V \frac{\partial^2 F(S,V,\tau)}{\partial V^2} &+&
		(r - \lambda_J \zeta) S \frac{\partial F(S,V,\tau)}{\partial S} +
		\kappa_V(\theta_V - V) \frac{\partial F(S,V,\tau)}{\partial V} - 
		\\
		(r+\lambda_J)F(S,V,\tau) &+&
		\lambda_J \int_0^\infty F(JS,V,\tau) f(J) dJ,
		\\
		F(S,V,0) &=& G(S),
\end{eqnarray*}
где $f(J)$ - функция плотности вероятностей величины скачков $J$. Поскольку $H$ является поглощающим барьером и $S_t$ может перескакивать через барьер, то необходимо добавить условие $F(S,V,\tau) = 0,  S(\tau) \le H$.

Основными подходами к решению таких уравнений являются метод Монте-Карло (Alfonsi, A. High order discretization schemes for the CIR process: application to affine term structure and Heston models (2010)), конечно-разностные схемы (см. Chiarella, C. et. al., The Evaluation of Barrier Option Prices Under Stochastic Volatility (2010)) и гибридный подход, комбинирующий метод деревьев и конечно-разностные схемы (Briani, D.M. et. al., A hybrid tree-finite difference approach for the Heston model (2014)).

Наиболее серьезным недостатком методов Монте-Карло является низкая скорость вычислений, поскольку в случае задач с барьерами в моделях со скачками возникает необходимость детального моделирования траектории. Конечно-разностные схемы зависят от конкретной модели Леви и недостаточно точны, поскольку соответствующая матрица системы в отличие от диффузионных моделей является плотной, а для ее обращения многие авторы в неявном виде используют только трехдиагональную часть. 
Ряд авторов комбинируют метод расщепления и конечно-разностные схемы, аппроксимируя интегральную часть как функцию символа соответствующего псевдодифференциального оператора от конечных разностей (Itkin, A. Pricing Derivatives Under Levy Models (2017)), но для популярных моделей Леви это приводит к необходимости вычислять матричные логарифмы и экспоненты, что может приводить к существенным вычислительным погрешностям.

С целью снижения размерности уравнения ряд авторов (см., напр., [9, 10]) предлагают использовать марковскую цепь с непрерывным временем для аппроксимации процесса волатильности, простейшим случаем которой является биномиальной модель [11]. В результате, мы получаем модель Леви с переключением режимов по волатильности. Марковская цепь с непрерывным временем строится так, чтобы вероятности перехода из каждого состояния сохраняли соответствующие мгновенные снос и/или волатильность. 

В серии статей (см., например, [12, 13, 14, 15]) универсальный метод приближенной факторизации Винера-Хопфа для широкого класса процессов Леви с фиксированной вариацией был применен для решения задач с барьерами для интегро-дифференциальных уравнений, к которым сводится вычисление цен различных видов опционов.  Численная реализация операторов Винера-Хопфа осуществлялась с помощью быстрого преобразования Фурье, что делало соответствующие методы вычисления цен опционов по простоте реализации близкими к конечно-разностным схемам, но, как показывают численные эксперименты [12, 15], значительно более быстрыми и точными. 

В основе нового предлагаемого численного метода решения задачи (2) будет лежать новая усовершенствованная приближенная факторизация Винера-Хопфа, разработанная в [7]. Новые формулы являются более универсальными по сравнению с [12], поскольку не требуют выделения главной части факторизуемой характеристической функции. Для решения поставленной задачи после дискретизации по времени (рандомизация Карра) коэффициенты полученного интегро-дифференциального оператора будет аппроксимироваться с помощью метода деревьев, моделирующего процесс волатильности, тем самым сводя задачу в каждом узле дерева к модели с постоянной волатильностью, а для соответствующей задачи будут использованы новые явные формулы для факторов Винера-Хопфа.  В результате, мы получим метод сравнимый по скорости с гибридной конечно-разностной схемой, но более универсальный и точный.


\section{Замена процесса}

Одним из свойств модели является эффект корреляции винеровских процессов в уравнениях для цены и вариации. Для решения уравнений его необходимо учесть при построении процедуры оценки. Методика, которой мы воспользуемся, аналогична применяемой в [10], и состоит в том, чтобы подобрать подходящую замену для процессов. Обозначим $\hat{\rho} = \sqrt{1-\rho^2}$, $W = Z^V$, $\rho W + \hat{\rho}Z = Z^S$, где $W_t$ $Z_t$ - независимые броуновские движения. В этих терминах мы получаем возможность переписать систему (1).

Введём также замену для процесса $S_t$, положив $Y_t = \ln(\frac{S_t}{H}) - \frac{\rho}{\sigma_V}V_t$. При этом $S_t = H\exp(Y_t + \frac{\rho}{\sigma_V}V_t) $  Такой вид замены одновременно позволяет перейти к логарифмической шкале и произвести нормировку по отношению к барьеру, которая является удобной с вычислительной точки зрения.
После введения обеих замен, система (1) примет вид:

\begin{equation}
\begin{array}{l}
d Y_t = (r-\frac{1}{2}V_t - \frac{\rho}{\sigma_V}\kappa_V(\theta_V - V_t) - \lambda_J \zeta)dt+\hat{\rho}\sqrt{V_t} dZ_t+\ln JdN_t,
\smallskip\\
dV_t= \kappa_V(\theta_V-V_t)dt+\sigma_V\sqrt{V_t}dW_t.
\smallskip\\
\end{array}
\end{equation}

Для дальнейшего описания алгоритма введём следующие обозначения:

\begin{equation*}
\begin{array}{l}
\mu_Y(V_t) = r - \frac{1}{2}V_t - \frac{\rho}{\sigma_V}\kappa_V(\theta_V - V_t)  - \lambda_J \zeta,
\smallskip\\
\mu_V(V_t) = \kappa_V(\theta_V - V_t).
\smallskip\\
\end{array}
\end{equation*}

\section{Рандомизация Карра}
Для того, чтобы иметь возможность свести рассматриваемую задачу к задаче на малых интервалах времени, мы используем процедуру, известную как ``рандомизация Карра'', впервые введённую в статье [16] и обобщённую на общий случай задач стохастического управления в статье [17]. Обозначим $F_{n}({Y}_{t_n}, {V}_{t_n}) = F_{n}(H\exp(Y_t + \frac{\rho}{\sigma_V}V_t), {V}_{t_n}, t_n)$ - приближение Карра значения функции $F(S,V,\tau)$ в момент времени $t_n$, где $t_i = i \Delta \tau$ и $\Delta \tau = \frac{T}{N}$. Пусть $\{\tau_i\}_{i=1}^N$ –- набор независимых экспоненциально распределённых случайных величин со средним $\Delta \tau$. Обозначим $Z_\tau^n=Y_{t_n + \tau}+\frac{\rho}{\sigma_V}V_{t_n + \tau}$.

Полагая $F_{N}(Y_T, V_T)=G(H\exp (Y_T+\frac{\rho}{\sigma_V}V_T ))$, получаем возможность записать:

$$
F_{n}({Y}_{t_n}, {V}_{t_n}) = M_{t_{n}} [ e^{-r\Delta \tau}  
I_{\underline{Z}^n_{\tau_n} > 0} F_{n+1}(Y_{t_n+\tau_n},V_{t_n+\tau_n})], \smallskip\\ n = N-1,..,0 
$$

\section{Аппроксимация}

Нашей следующей целью является свести полученную задачу к семейству задач меньшей размерности и получить модель Леви с переключение режимов по волатильности . Для этого мы построим, следуя процедуре, описанной в [11], аппроксимацию процесса CIR при помощи марковской цепи. К её достоинствам можно отнести быструю сходимость к оригинальному процессу и способность сохранять адекватность в широком диапазоне изменения параметров. В частности, условие Феллера $2\kappa_V\theta_V>\sigma_V^2r$ в этом случае не является существенным для корректной работы.

Построим  биномиальное дерево со ``склеенными'' вершинами, определяемыми по формуле:
\begin{equation*}	
V(n,k) = (\sqrt{V_0} + \frac{\sigma_V}{2}(2k-n)\sqrt{\Delta \tau})^2 \mathds{1}_{(\sqrt{V_0} + \frac{\sigma_V}{2}(2k-n)\sqrt{\Delta \tau}) > 0}, 
\\ n = 0,1,...,N, \; k = 0,1,...,n.
\end{equation*}

Идея приближения состоит в том, что в каждый момент времени $t_n$ вариация может находиться в одном из состояний $V(n,k)$. В момент $t_{n+1}$ из вершины $(n,k)$ мы можем попасть либо ``вверх'' - в вершину $(n+1,k_u)$, либо ``вниз'' - в вершину $(n+1,k_d)$, при этом $k_u$ и $k_d$ подбираются так, чтобы согласовать движение по дереву со сносом $\mu(V_{(n,k)})$, по следующим правилам:
\begin{eqnarray*}
	k_u^{\Delta \tau}(n,k) = min\{{k^\ast} : k + 1 \le k^\ast \le n + 1, V(n,k) + \mu_{V}(V(n,k)){\Delta \tau} \le V(n+1,k^\ast)\} \\
	k_d^{\Delta \tau}(n,k) = max\{{k^\ast} : 0 \le k^\ast \le k, V(n,k) + \mu_{V}(V(n,k)) \ge V(n+1,k^\ast)\}
\end{eqnarray*}

Определим вероятности переходов следующим образом:

$$
p^{\Delta \tau}_{k^{\Delta \tau}_{u}(n,k)} = 
\frac{\mu_{V}(V(n,k))\Delta \tau+V(n,k)-V(n+1,k^{\Delta \tau}_{d}(n,k))}{V(n+1,k^{\Delta \tau}_{u}(n,k))-V(n+1,k^{\Delta \tau}_{d}(n,k))}
$$

Чтобы обеспечить корректную работу схемы в случае различных значений параметров, необходимо ввести дополнительные правила, предотвращающие появление отрицательных вероятностей в некоторых вершинах:
\begin{equation*}
p^{\Delta \tau}_{k^{\Delta \tau}_{u}(n,k)} :=
\begin{cases}
1, & p^{\Delta \tau}_{k^{\Delta \tau}_{u}(n,k)} > 1\\
p^{\Delta \tau}_{k^{\Delta \tau}_{u}(n,k)}, & p^{\Delta \tau}_{k^{\Delta \tau}_{u}(n,k)} \in [0, 1]\\
0, & p^{\Delta \tau}_{k^{\Delta \tau}_{u}(n,k)} < 0
\end{cases}
, \;\;\;\; p^{\Delta \tau}_{k^{\Delta \tau}_{d}(n,k)} := 1 - p^{\Delta \tau}_{k^{\Delta \tau}_{u}(n,k)},
\end{equation*}

\section{Приближённая факторизация}

Зафиксировав таким образом вариацию в каждом из узлов, мы имеем возможность рассматривать семейство задач с интегро-дифференциальным оператором следующего вида:

$$L_{n,k}f(y) := L_{Y}^{V(n,k)}f(y) = \frac{1}{2\pi}\int^\infty_{-\infty}e^{iy\xi}\psi_{n,k}(\xi)\hat{f}(\xi)d\xi.$$

Этот оператор можно понимать как псевдодифференциальный оператор, символом которого является $\psi_{n,k}(\xi)$ -- характеристическая экспонента процесса $Y_t$ при $V_t = V(n,k)$:

\begin{equation}
	\psi_{n,k}(\xi) = \hat{\rho}^2\frac{V(n,k)}{2}\xi^2 - i\mu_Y(V(n,k))\xi + \phi(\xi),
\end{equation}
где $\phi(\xi)$ - характеристическая экспонента обобщённого пуассоновского процесса. Например, для модели Мертона оно имеет вид: $\phi(\xi) = \lambda_J(1-e^{\frac{\sigma_J^2}{2} + \mu_J})$

Для каждого из узлов $(n,k), n=N-1,...0$ возникает две задачи -- одна в предположении, что переход был совершён в вершину $(n+1,k_d)$, другая -- в предположении, что переход был совершён в вершину $(n+1,k_u)$. Решение каждой из этих задач может быть записано в терминах операторов $\varepsilon^{+}_{q}$ и $\varepsilon^{-}_{q}$ - факторов Винера-Хопфа (см статью В-Х 2009 года):

\begin{eqnarray}\label{whpf}
f_{n}^{k_{d}}(y) = (q{\Delta \tau})^{-1} \; \varepsilon^{-}_{q} \mathds{1}_{(- \frac{\rho}{\sigma_V}V(n,k), +\infty)}(y) \; \varepsilon^{+}_{q} f_{n+1}^{k_d}(y);\\
f_{n}^{k_{u}}(y) = (q{\Delta \tau})^{-1} \; \varepsilon^{-}_{q} \mathds{1}_{(- \frac{\rho}{\sigma_V}V(n,k), +\infty)}(y) \; \varepsilon^{+}_{q} f_{n+1}^{k_u}(y),
\end{eqnarray}

Далее последовательно вычисляя $f_n^k = p_{k_d^{\Delta \tau}(n,k)} f_n^{k_d}(y) + p_{k_u^{\Delta \tau}(n,k)} f_n^{k_u}(y)$ для $n=N-1,..,0, k = 0,...,n,$
где $f_n^k = F(He^{y+\frac{\rho}{\sigma_V}V(n,k)}, V(n,k), n\Delta \tau)$, мы, после возвращения к исходным обозначениям, получаем приближённые значения искомого функционала (2). В отличие от более простого случая модели Хестона [hikari, мы], наличие скачков лишает возможности использовать явные формулы для факторов - их получить не удаётся. Получение приближённых формул для этих объектов является трудной задачей, последние успехи в которой (см. [7]) позволяют обобщение на случай семейства моделей с различным образом распределёнными скачками.

Приближённые формулы имеют вид:

\begin{eqnarray*}
	\phi^+_q(\xi)&=&\exp\left[(2\pi i)^{-1}
	\int_{-\infty+i\omega_-}^{+\infty+i\omega_-}\frac{\xi\ln(q+\psi(\eta))}
	{\eta(\xi-\eta)}d\eta\right];\\\label{whme1}
	\phi^-_q(\xi)&=&\exp\left[-(2\pi i)^{-1}
	\int_{-\infty+i\omega_+}^{+\infty+i\omega_+}\frac{\xi\ln(q+\psi(\eta))}
	{\eta(\xi-\eta)}d\eta\right],
\end{eqnarray*}

Константы $\omega_+$ и $\omega_-$, такие, что $\omega_-<0<\omega_+$, имеют здесь смысл параметров и подбираются так, чтобы сохранить сходимость соответствующих интегралов и зависят от параметров процесса Леви. Вопросы выбора констант подробнее освещается в статье [7]. Свойства этих функций позволяют получить удобное для численной реализации представление. Функция $\phi^+_q(\xi)$ допускает аналитическое продолжение в полуплоскость $\Im \xi>\omega_-$ и может быть представлена как:
\begin{eqnarray}
	\phi^+_q(\xi)&=&\exp\left[i\xi F^+(0)-\xi^2\hat{F}^+(\xi)\right],\\\label{whpn2} 
	F^+(x)&=&\mathds{1}_{(-\infty,0]}(x)(2\pi)^{-1}
	\int_{-\infty+i\omega_-}^{+\infty+i\omega_-}e^{ix\eta}\frac{\ln(q+\psi(\eta))}
	{\eta^2}d\eta;
	\\
	\label{whpn3} \hat{F}^+(\xi)&=&\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-ix\xi}F^+(x)dx.
\end{eqnarray}

Аналогично, $\phi^-_q(\xi)$ допускает аналитическое продолжение в полуплоскость $\Im \xi<\omega_+$ и может быть представлена как:
\begin{eqnarray}\label{whmn1}
	\phi^-_q(\xi)&=&\exp\left[-i\xi F^-(0)-\xi^2\hat{F}^-(\xi)\right],\\
	F^-(x)&=&\mathds{1}_{[0,+\infty)}(x)(2\pi)^{-1}
	\int_{-\infty+i\omega_+}^{+\infty+i\omega_+}e^{ix\eta}\frac{\ln(q+\psi(\eta))}
	{\eta^2}d\eta;\\
	\label{whmn3} \hat{F}^-(\xi)&=&\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-ix\xi}F^-(x)dx.
\end{eqnarray}

Для вычисления интегралов используется алгоритм быстрого преобразования Фурье.

\section{Выводы}
Получен универсальный метод приближённого решения интегро-дифференциального уравнения с переменными коэффициентами, основанный на применении быстрой приближённой факторизации Винера-Хопфа сохраняющий работоспособность в широком диапазоне изменения параметров.
Метод позволяет вычислять значения функционалов вида (2), для семейства моделей, основанных на широком классе процессов Леви с различным образом распределёнными скачками и имеет ряд приложений в области вычислительной финансовой математики.

Работа выполнена при  поддержке РФФИ (проект 15-32-01390).

%1. Номера формул указываются справа в круглых скобках.

%6. При наборе текста следует различать дефисы и тире (рекомендуется использовать короткое тире).

\bigskip\centerline{\bf Литература}


1. \emph{Cox, J. C.} A Theory of the Term Structure of Interest Rates / J.~C.~Cox, J.~E.~Ingersoll, S.~A.~Ross // Econometrica. -- 1985. -- Vol. 53. -- P.~385-408.

2. \emph{Bates, D. S.} Jumps and Stochastic Volatility: Exchange Rate Processes Implicit in Deutshe Mark Options / D.~S.~Bates // Review of Financial Studies. -- 1996. -- Vol. 9. -- P.~69–107.

3. \emph{L. Heston} A Closed-Form Solution for Options with Stochastic Volatility with Applications to Bond and Currency Options. Review of Financial Studies. 1993. -- Vol. 6. -- P.~327-343.

4. \emph{Cont, R.} Financial modelling with jump processes: monograph / R.~Cont, P.~Tankov. -- Chapman \& Hall/CRC Press. 2004. -- 535 p.

5. \emph{Merton, R.} Option pricing when underlying stock returns are discontinuous / R.~Merton // J. Financ. Econ. -- 1976. -- Vol. 3. -- P. 125–144.

6. \emph{Black, F.} The Pricing of Options and Corporate Liabilities / F. Black, M. Scholes // Journal of Political Economy. -- 1973. -- Vol. 81. -- № 3. -- P. 637-654.

7. \emph{Kudryavtsev, O.} Advantages of the Laplace transform approach in pricing first touch digital options in L\'evy-driven models / O. Kudryavtsev // J. Boletin de la Sociedad Matematica Mexicana. -- 2016. -- V.~22. -- №~2. -- P.~711--731.

8. \emph{Feng, Y. Q.} CVA under Bates Model with Stochastic Default Intensity /Y.~Q.~Feng //  Journal of Mathematical Finance. -- 2017. -- №7. -- P.~682-698.

9. \emph{Chiarella, C.} The Evaluation of Barrier Option Prices Under Stochastic Volatility / {C.~Chiarella, B.~Kang, G.~H.~Meyer} // Computers \& Mathematics with Applications. -- 2010. -- № 64. -- P.~2034-2048.

10. \emph{Briani, D.M.} A hybrid approach for the implementation of the Heston model / {D.~M.~Briani, L.~Caramellino, A.~Zanette} // IMA Journal of Management Mathematics. -- 2017. --V. 28. -- № 4. -- P.~467-500.

11. \emph{Apolloni, E.} A robust tree method for pricing American options with CIR stochastic interest rate / {E.~Appolloni, L.~Caramellino, A.~Zanette} // IMA Journal of Management Mathematics. -- 2015. --V. 26. -- № 4. -- P.~377-401.

12. \emph{Kudryavtsev, O.} Fast and accurate pricing of barrier options under L\'evy processes / O. Kudryavtsev, S. Levendorski\v{i} //  Finance and Stochastics. -– 2009. -- Vol. -– № 4. -– P.~531--562.

13. \textsc{Кудрявцев, О.Е.} Вычисление цен барьерных и американских опционов в моделях Леви.-- {\em  Обозрение прикл. и промышл. матем.}. 2010. т.17, в.2, с.210-220.

14. \emph{Kudryavtsev, O. Ye.} An efficient numerical method to solve a special cass of integro-differential equations relating to the Levy models / O.~Ye.~Kudryavtsev // Mathematical Models and Computer Simulations, -- 2011. --V. 3. -- № 6. -- P.~706-711.

15. \emph{Kudryavtsev O.}  Efficient pricing of Swing options in L\'evy-driven models / O.~Kudryavtsev, A.~Zanette //Quantitative Finance. -- 2013. --V. 13. -- № 4. -- P.~627-635.

16. \emph{Carr, P.} Randomization and the American put, Review of Financial Studies / P.~Carr // Review of Financial Studies. -- 1998. - № 11. -- P.~597-626.

17. \emph{Bouchard, B.} Maturity randomization for stochastic control problems / {B.~Bouchard, N.~El~Karoui, N.~Touzi} // Annals of Applied Probability. -- 2005. --V. 15. -- № 4. -- P.~2575-2605. 

18. \emph{Kudryavtsev, O.} A Wiener-Hopf factorization approach for pricing barrier options in the Heston model / Kudryavtsev~O., Rodochenko~V. // Applied Mathematical Sciences. -- 2017. -- V.~11. -- №~2. -- P.~93--100.

%\emph{Chourdakis, K.} Levy processes driven by stochastic volatility / K.Chourdakis // Asia-Pacific Finan. Markets. -- 2005. - № 12. -- P.~333-352.

%\emph{Alfonsi, A.} High order discretization schemes for the CIR process: application to affine term structure and Heston models / A. Alfonsi // Mathematics of Computation. -- 2010. - № 79. -- P.~209-237.


\section{Об авторах}
%В конце статьи необходимо указать информацию об авторах научной статьи:

%1. Ф.И.О. полностью;
%2. Ученая степень, звание (если есть);
%3. Должность (например, доцент кафедры информационных технологий)
%4. Место работы;
%5. E-mail;
%6. Контактный телефон.

1. Ф.И.О. полностью: Кудрявцев Олег Евгеньевич;
2. Ученая степень, звание (если есть): доктор физико-математических наук, доцент;
3. Должность: заведующий кафедрой информатики информационных таможенных технологий;
4. Место работы: Ростовский филиал Российской Таможенной Академии;
5. E-mail: *********@mail.ru;
6. Контактный телефон: +7(903)-999-99-99

1. Ф.И.О. полностью: Родоченко Василий Владимирович;
2. Ученая степень, звание (если есть): нет;
3. Должность: аспирант;
4. Место работы: Южный Федеральный Университет;
5. E-mail: ********************@gmail.com;
6. Контактный телефон: +7(904)-999-99-99

\end{document}
